\chapter*{\centering{\large{KATA PENGANTAR}}}

Puji dan Syukur penulis panjakatkan kepada kehadirat Tuhan Yang Maha Esa, 
karena atas rahmat dan karunia-nya yang melimpah penulis dapat menyelesaikan 
proposal skripsi ini dengan baik. Adapaun jenis penelitian dengan judul 
\textit{Klasifikasi Ikan Dengan Menggunakan Viola-Jones Object Detection 
Framework}.

Dalam menyelesaikan proposal ini, penulis selalu mendapat bantuan dari orang 
di sekitar penulis baik dalam bentuk bimbingan dalam mengerjakan proposal 
ini maupun dorongan semangat dalam pengerjaan. Oleh maka dari itu, penulis 
ingin menyampaikan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada:

\begin{enumerate}

	\item{Yth. Para petinggi di lingkingkungan FMIPA Universitas Negeri Jakarta}
	\item{Yth. Ibu Dr. Ria Arafiyah, M.Si selaku Koordinator Program Studi Ilmu
		Komputer.}
	\item{Yth. Bapak Muhammad Eka Suryana,M.Kom selaku Dosen Pembimbing I 
		yang telah membimbing dalam pengerjaan proposal skripsi ini}
	\item{Yth. Bapak Med Irzal, M.Kom selaku Dosen Pembimbing II yang telah
		membimbing dalam pengerjaan proposal skripsi ini.}
	\item{Orangtua penulis yang telah memberi dukungan selama pengerjaan 
		proposal skripsi ini.}
	\item{Teman-teman yang telah memberikan dukungan dan bantuan dalam 
		pengerjaan proposal skripsi ini.}
	
\end{enumerate}

Dalam penulisan proposal skripsi ini penulis menyadari keterbatasan ilmu 
pengetahuan dan kemampuan penulis yang menyebabkan proposal ini jauh dari 
sempurna, baik dari segi penulisan, penyajian materi, dan juga bahasa. Oleh 
karena itu penulis meminta kritik dan saran yang dapat djadikan sebagai 
pembelajaran serta dapat membangun penulis agar lebih baik lagi dalam mengerjakan 
tugas-tugas dan permasalahan yang ada kedepannya.

Akhir kata, penulis berharap proposal skripsi ini dapat bermanfaat bagi semua 
pihak baik itu bagi FMIPA Universitas Negeri Jakarta, teman-teman dari progran 
studi Ilmu Komputer Universitas Negeri Jakarta dan para pembaca sekalian. 
Semoga Tuhan Yang Maha Esa senantiasa membalas kebaikan semua pihak yang 
telah membantu penulis dalam menyelesaikan proposal ini.
\vspace{4cm}

\begin{tabular}{p{7.5cm}c}
	&Jakarta, 2 Juni 2023\\
	&\\
	&\\
	&\\
	&Nehemiah Austen Pison
\end{tabular}
